.Dd "2023 January 29th (JST)"
.Dt LE 1
.Os
.Sh "名称"
.Nm le
- 行指向のテキストエディタ
.Sh "書式"
.Nm
[\-\fBVhq\fR] [\-\-] [\fIファイル名\fR]
.Sh "解説"
.Nm
は行指向のエディターです。
本コマンドを使うことでテキストファイルの生成、表示、変更その他の
操作を行うことができます。
引数を指定して本コマンドを実行すると、\fIファイル名\fRで
指定されたファイルがエディターのバッファーにコピーされます。それ
以降の変更はそのバッファーに行われ、\fIファイル名\fRで指定されたファイル
には直接変更されません。\fIle\fRを終了する際に、\fBsv\fR、\fBsq\fR、または\fBq\fRからの
質問でYと答えるなどのように明示的に保存しなかった変更点は全て
失われます。

典型的なコマンドは、以下のようなものです。:

	c 5

これは現在のラインカーソルを5に移動します。

入力コマンド、例えば\fBi\fR (insert)、または\fBr\fR (replace)
が渡された時、
.Nm
は入力モードに移行します。このモードの主要な機能は、ファイルに
テキストを追加することです。このモードでは、コマンドを実行する
ことはできません。 そのかわり、標準入力から入力されたデータは、
直接エディターのバッファーに書き込まれます。行は、最後の改行文字まで
のテキストデータ及び最後の改行文字で構成されます。
入力モードは一つのピリオド(`.`)を打つことで終了できます。


In general,
.Nm
1文字または"長い"コマンドおよび、それに連なるコマンドは0個以上
のパラメータから成り立ちます。コマンドは以下の構造を持ちます:

	コマンド [パラメータ]

.Sh "オプション"
.Bl -tag -width 16n
.It Ic --
この後はファイル名だけがきます。
.It Ic -h
ヘルプを出します。
.It Ic -V
.Nm
のバージョンを表示します。
.It Ic -q
.Nm
を"静かな"モードで立ち上げます。
.El
.Sh "コマンド"
.Bl -tag -width 32n
.It Ic r/replace [\fI開始行\fR]
置換モードに入ります。

\fI開始行\fRが引数として渡されていたら
現在行レジスターをそれに変えます。
.It Ic i/insert [\fI開始行\fR]
挿入モードに入ります。

\fI開始行\fRが引数として渡されていたら
現在行レジスターをそれに変えます。
.It Ic s/show [\fIベース行\fR[+\fI行数\fR|-\fI行数\fR]]
1行以上を表示します。

引数が渡されなかったら現在の行を
表示します。

+\fI行数\fRは\fIベース行\fRから\fI行数\fR分後まで
表示します。

-\fI行数\fRは\fIベース行\fRから\fI行数\fR分前まで
表示します。

\fIベース行\fRか\fI行数\fRが\fBc\fRの場合は
現在行レジスターの値で置き換え
られます。

\fIベース行\fRか\fI行数\fRが\fBl\fRの場合は行数で
置き換えられます。
.It Ic sa/showall
全ての行を表示します。
.It Ic pa/putafter [\fI行\fR]
新しい行を\fI行\fRの後に挿入します。
.It Ic d/delete [\fIベース行\fR[+\fI行数\fR|-\fI行数\fR]]
1行以上を消去します。

引数が渡されなかったら現在の行を
消去します。

+\fI行数\fRは\fIベース行\fRから\fI行数\fR分後まで
消去します。

-\fI行数\fRは\fIベース行\fRから\fI行数\fR分前まで
消去します。

\fIベース行\fRか\fI行数\fRが\fBc\fRの場合は
現在行レジスターの値で置き換え
られます。

\fIベース行\fRか\fI行数\fRが\fBl\fRの場合は行数で
置き換えられます。
.It Ic c/current [+|-|][\fI行\fR]
引数が渡されていなかったら
現在行レジスターの値を表示します。

符号がない場合は現在行レジスター
の値を\fI行\fRに変更します。

符号がある場合は現在行レジスター
の値を[+|-]\fI行\fR分現在の値
から変更します。
.It Ic rs/regexsearch [\fIパターン\fR]
正規表現で検索します。

\fB注意\fR: Windowsビルドでは

\fB    \fR: サポートされていません
.It Ic rss/regexsearchseek [\fIパターン\fR]
正規表現で検索した後、現在行
レジスターをマッチした行
に変更します。

\fB注意\fR: Windowsビルドでは

\fB    \fR: サポートされていません
.It Ic sh/shell [\fIコマンド\fR]
シェルのコマンドを実行します。
.It Ic o/open [\fIファイル名\fR]
\fIファイル名\fRで指定した
ファイルを開きます。
.It Ic q/quit
.Nm
を終了します。

エディターのバッファーが変更
されている場合は\fIY\fR (保存する)、
\fIN\fR (破棄する)か\fIC\fR (キャンセル)で聞きます。
.It Ic sq/savequit
ファイルに保存して終了します。
.It Ic nsq/nosavequit
ファイルに保存せずに終了します。
.It Ic sv/save
ファイルに保存します。
.It Ic v/version
.Nm
のバージョンを表示します 。
.It Ic cl/clear
画面をクリアします。
.El
.Sh 著作権
.Nm
はNishiOwOと貢献者によって書かれています。

Copyright (C) 2023 NishiOwO

.Nm
はフリーソフトウェアです; あなたは3条項BSDライセンスの下での
再頒布や編集をすることができます。
.Sh 作者
.Bl -tag -width 16n
.It Ic An NishiOwO nishi@e3t.cc
開発者
.It Ic An re9177 g268268268@outlook.com
セルビア語(ラテン)の翻訳
.It Ic An RaidTheWeb raidtheweb@disr.it
Lyreのサポート
.El
